競選活動現「我們是中國人」口號 西非塞拉利昂總統大選 疑被中國滲透影響

競選活動現「我們是中國人」口號 西非塞拉利昂總統大選 疑被中國滲透影響

現任總統 Ernest Bai Koroma

中國近年在非洲國家積極推動基建投資，甚至在政治層面發揮影響力。西非國家塞拉利昂在周三（7日）舉行總統大選，執政的全國人民大會黨被指與中國關係密切，其競選活動甚至出現「我們是中國人」的親中口號。當地智庫亦發表報告，質疑中國公司及官員已經滲透選舉，長遠而言甚至足以影響當地的經濟及政治決策。

作為全球最貧窮的國家之一，塞拉利昂今次大選中，不少選民都希望能夠改善經濟及生活質素。在周三的投票日上，部分人早在凌晨三時於票站外守候，確保能夠投票。

現任總統Ernest Bai Koroma因為已連任兩屆，無法繼續參選。執政的全國人民大會黨（APC） 改為派出前外長Samura Kamara參選。不過APC近年與中國關係密切，有外媒關注中國正試圖發揮影響力，確保APC能守住總統寶座。

在Koroma任內塞拉利昂與中國的貿易密切，中國企業獲得當地最大的鐵礦石特許權，又在落後地區興建道路，包括一條造價逾億英鎊的收費公路。中國亦成為塞拉利昂最大的魚類及木材進口國之一。

而今次參選的Kamara，任外長期間亦大力支持與中方合作。去年他在中國大使館內發表講話，讚揚中國的成功，為發展中國家迎來了「全新的發展時代」，並指北京是塞拉利昂「全天候的朋友」。

在Kamara的一場競選活動上，竟有數百名塞拉利昂人高呼「我們是中國人」的口號。有支持者解釋，此口號是為了向中國表達團結、感激之情：「他們試圖用他們唯一懂得的方式，向中國人表達感情，就是表示出忠誠。我們與西方國家做了60年，現在是時候給中國人一次嘗試。」

當地智庫「治理改革研究所」（The Institute for Governance Reform）近日發表報告，就形容中國已滲透今次選舉：「中國企業及政治官員已經滲透了當前的選舉週期，塑造公共話語及長期的經濟、政治決策。」

今次的選舉有多達16位候選人。反對黨方面，以塞拉利昂人民黨（SLPP）的候選人Julius Maada Bio勝選較高，他主張推動免費教育。前聯合國官員Kandeh Yumkella成立的國家大聯盟黨（NGC），則得到不少年輕及教育程度高的選民支持，被視為有能力打破兩黨僵局的新勢力。

中國人唔認自己係中國人
但係非洲人卻爭住認

新殖民主義

力架智商

China Empire

香港人又咪一樣

蘇格蘭想脫離英國統治
但香港人就想比英國統治

蘇格蘭人 一樣咁樣笑鳩香港人